\section{Einleitung}

Heutzutage sind Softwareprojekte im größeren Umfang keine Seltenheit mehr. Dabei ist es wichtig einen Überblick über die Dateien und ihre Änderungen zu haben. Das übernimmt die Versionskontrolle Subversion. Mit ihrer Hilfe ist die Möglichkeit geboten stets mit der aktuellsten Version einer Datei zu arbeiten. Durch Subversion können mehrere Projektlinien des gleichen Hauptprojektes gleichzeitig verfolgt werden. Dabei entstehen keine Komplikationen innerhalb des Projektes. Im Fehlerfall können vorgenommene Änderungen zurückgenommen werden, indem man zu einer vorherigen Version zurückkehrt.

Durch das Arbeiten in großen Teams ist nicht immer eine gemeinsame Projektstruktur gegeben, da unterschiedliche Entwickler unterschiedliche Strukturen erstellen. Dadurch kann es zu nicht einheitlichen Ordnerstrukturen kommen, was zu unterschiedlichen Buidlfiles führt. Mit Maven wird ein einheitliches Build-Tool bereitgestellt, welches den Entwicklern die Möglichkeit bietet, auf einem gemeinsamen Standard die Implementierung abzuarbeiten. 

Diese beiden Themen werden in Bezug auf das Studienprojekt 2008/2009 \glqq DecidR\grqq{} vorgestellt und sollen zudem den \glqq DecidR-Teammitgliedern\grqq{} vermittelt werden, damit diese ein Verständnis für die beiden Werkzeuge Subversion und Maven bekommen. Diese Werkzeuge sollten nach Möglichkeit im Projekt angewendet werden. In Abschnitt 2 wird das Werkzeug \glqq Subversion\grqq{} vorgestellt. Daran schließt sich Abschnitt 3 an, in dem Maven beschrieben wird. Den Abschluss der Arbeit bildet die Zusammenfassung in Abschnitt 4.