\section{Maven}
Maven kommt aus dem Jüdischen (\emph{meyvn}) bzw. aus dem Hebräischem (\emph{mevin}) und bedeutet soviel wie Experte. Die genaue englische Übersetzung lautet accumulator of knowledge, quasi ein Speicher für Wissen. \\
Maven wurde als Ansatz im \emph{Apache Jakarta Turbine Project} \footnote{Turbine ist ein Servlet basiertes Framework für erfahrene Java-Entwickler, um schnell Web-Applikationen zu erstellen}  benutzt, um den Build-Prozess zu vereinfachen. Es gab einige verschiedene Projekte mit ihren eigenen Ant-Buildfiles, die alle unterschiedlich waren und die Jar-Dateien wurden alle ins CVS geladen.\\
Daraus resultierte der Wunsch eines einheitlichen automatisierten Verfahrens, um den kompletten Build-Prozess zu standardisieren. Dabei setzt sich Maven mit folgenden Zielen auseinander:
\begin{itemize}
 \item Vereinfachung des Build-Prozesses
 \item Bereitstellung eines einheitlichen Build-Systems
 \item Bereitstellung von Qualitätsinformationen bezüglich des Projektes
 \item Bereitstellung von Richtlininen zur besten Entwicklung
 \item Transparente Migration von neuen Features (Pklug-In)\\
\end{itemize}
Außerdem versucht Maven das Prinzip \emph{Convention over Configuration}\footnote{Das Ziel ist, die Zahl der Entscheidungen, die ein Entwickler trifft, zu verringern und dabei Einfachheit zu erreichen, ohne die Felxibiltät zu beeinflussen} für den gesamten Software-Lebenszyklus zu verfolgen. \\
Die erste Version von Maven war noch stark an Ant angelehnt, sodass sich diese beiden Build-Methoden ähnelten. Die zweite Version verfolgte grundlegende neue Ansätze und ist nicht mehr mit der vorherigen Version kompatibel.\\

\subsection{Die Philosophie Mavens}
\marginpar{pom.xml}Beim Erstellen eins Maven Projektes wird ein einheitliches Projektverzeichnis und eine einheitliche Projektstruktur verwendet. Maven erstellt eine XML-Datei, die sogenannte \emph{pom.xml}. In dieser stehen die Grunddaten für das Projekt. Zum Beispiel stehen in der Datei, der Name des Projektes, die Version, die Art des Paketes, das später erstellt werden soll, die URL, die sich auf das Projekt bezieht und die Abhängigkeiten, die das Projekt mit sich bringt und aufgelöst werden sollen, wenn das Projekt erstellt wird. \\
\marginpar{settings.xml}Zusätzlich wird eine weitere Konfigurationsverwaltung erstellt, die \emph{settings.xml}. In ihr werden die Zugangsdaten für den Repository-Server und Deploy-Server gespeichert. Desweiteren werden die Einbindung von Plugins- oder Bibliotheken-Repositorys oder projektübergreifende Parameter eingestellt. Sowohl in der settings.xml als auch in der pom.xml gibt es sogennante Profile, die ein weiterer Mechanismus zur Änderung der Einstellungen sind. In ihr können abweichende Parameter gesetzt werden, wie z.B. für Filterdateien oder Repositorys.\\
\marginpar{.m2-Ordner}Wie schon erwähnt werden bei der ersten Verwendung diese beiden XML-Dateien erstellt. Zusätzlich wird noch ein weiterer Ordner erstellt. Dieser heißt .m2 Ordner und in ihm befindet sich das lokale Repository, welches mit den Dateien des entfernten Maven-Repositorys gefüllt wird. Somit ist gewährleistet, dass bei einem erneuten Nutzen von Maven nicht alles aus dem entfernten Repository runtergeladen wird, sondern Maven greift nur noch auf das lokale zu, sofern die benötigten Pakete dort schon vorhanden sind. Wenn nicht, werden diese automatisch runtergeladen.\\
\marginpar{Zentrales Repository}Ein weiterer Grundgedanke besteht darin, sämtliche Bibliotheken und Plugins an einem zentralen Ort zu verwalten. Dies vereinfacht bei vielen Projekten den Verwaltungsaufwand. Diese zentrale Repository bietet die Apache Group an. Man kann auch eigene Repositorys erstellen, der Vorteil besteht darin, dass man keine Internetverbindung benötigt und eine firmenübergreifende Bibliothek erstellen kann. Der Vorteil des zentralen Repositorys liegt darin, dass Abhängigkeiten bereits abgelegt sind, und nicht manuell mit eingebaut werden müssen.\\
\marginpar{IDE} Es gibt für Eclipse und NetBeans Plugins, um Maven in den IDEs zu integrieren und dort auch zu nutzen. \\
Man sieht also, dass mit wenigen Konfigurationseinstellungen der Maven-Prozess verändert werden kann. Aber diese Einstellungen ändern nichts am automatisierten Vorgehen von Maven, dieser bleibt immer gleich. Das ist ein großer Vorteil. Den Maven baut seine Projekte durch das Project Object Model (POM) und somit ist ein einheitliches Build-System gewährleistet, was es wiederrum möglich macht alle Maven Projekte zu verstehen. Dadurch spart man Zeit bei der Einarbeitung von anderen Projekten, da man die Bauweise kennt.\\
Maven basiert auf einer Plugin-Architektur, die es erlaubt verschiedene Plungins für verschiedene Anwendungen auf das Projekt anzuwenden, ohne diese explizit installieren zu müssen. Daher ist die Migration von Features sehr einfach gehalten und einfach möglich. \\
\marginpar{Was Maven nicht ist!}Zum Schluss noch einige Dinge darüber was Maven nicht ist. Maven ist keine Erweiterung des Build-Tools Ant und ebenfalls nicht nur ausschließlich ein Dokumentations-Tool. Maven stellt die besten Möglichkeiten zur Verfügung. Es kann durchaus sein, dass es manchmal nicht möglich ist mit Maven ein Projekt zu bauen, weil die Struktur des Projektes so exotisch ist, dass eine Standardisierung gar nicht möglich ist. Dann sollte man ,in diesem Fall, Maven lieber aufgeben und versuchen das Projekt auf eine andere Weise zu builden. \\
Beim kompletten Build-Prozess durchläuft Maven verschiedene Phasen, in denen jeweils ein bestimmter Teil des Software-Lebenszyklus durchgearbeitet wird. Diese werden im nächsten Abschnitt beschrieben.
