\subsection{Vergleich mvn, make und ant}
Maven ist das zweite Buildprojekt von Apache. Das erste Buildprojekt war \emph{ant}. Ant ist wohl das heutzutage weit verbreiteste Build-Tool. Es existiert noch ein weiteres Build-Tool und zwar \emph{make}. \emph{Make} ist Teil des POSIX-Standards, dessen gegenwärtige Bezeichnung IEEE Std 1003.1, 2004 Edition lautet.\\
\marginpar{Apache-Ant}Apache Ant ist ein Java-basiertes Werkzeugt zur automatischen Erzeugung von Programmen aus Quelltext. Ant ist ein Akronym und steht für Another Neat Tool. Es wurde 1999 von James Duncan Davidson entwickelt, der ein Werkzeug wie make nur für Java benötigte. Ant wird durch eine einzige XML-Datei gesteuert, der sogenannten \emph{build.xml}. In dieser Build-Datei wird ein Project ermittelt, welches das Wurzelelement darstellt. Desweiteren besitzt die build.xml sogenannte \emph{Targets}. Diese sind vergleichbar mit Funktionen in Programmiersprachen und können von außen über die Kommandozeile aufgerufen werden. Abhängigkeiten, die in den Targets definiert werden, löst Ant auf und dient zum Bauen des Programmes. Da es sich um eine XML-Datei handelt ist diese nicht von Tabulatorzeichen oder sonstiges abhängig. Dies ist eine Verbesserung gegenüber dem alten Build-Tool make. \\
\marginpar{make}Make liest ein sogenanntes \emph{Makefile}, in dem der Übersetzungsprozess von Programmen formalisiert erfasst ist. Diese Formalisierung beschreibt, welche Quelltextdateien der Compiler zu welchen Objektdateien verarbeitet, und welche Objektdateien vom Linker dann zu Programmbibliotheken oder ausführbaren Programmen verbunden werden. Alle Schritte erfolgen unter Beachtung der Abhängigkeiten, die möglicherweise durch die Dateiorganisation gegeben sein können. Bei der Abarbeitung wird eine Umwandlung von einer Quelldatei nur dann vorgenommen, wenn die Quelldatei neuer als die Objektdatei ist. Der Vorteil dabei ist, dass bei kleinen Veränderungen in großen Projekten nicht die komplette Kompilation durchgeführt werden muss. Jedoch müssen alle Abhängigkeiten in der Makefile beschrieben werden, was bei sehr großen Projekten nicht immer leicht zu realisieren ist.\\
\marginpar{Vor- und Nachteile von mvn, ant und make}Der klare Vorteil bei Ant und Make ist die Vielzahl an Literatur, die es mittlerweile gibt und die praktische Erfahrung, da diese beiden Build-Tools am weitesten verbreitet sind. Außerdem ist die Einarbeitung in Ant einfacher und es ist auch leichter zu handhaben. Die Einarbeitung in Maven fällt wesentlicher größer aus. Dafür bietet Maven eine einheitliche Projektstruktur und eine zentrale Verwaltung von Bibliotheken durch das Repository. Zudem ist es leicht erweiterbar, was für ant und make nicht gilt. Bei make spielen die Abhängigkeiten eine große Rolle und können bei großen Projekten zu Problemen führen, um die sich Maven bei seinen Projekten nicht kümmern muss. Einen weiteren Zusatz bietet das site von Maven, in der Informationen zum Projekt bereitgestellt werden. Maven und ant sind XML-basiert im Gegensatz zu make, welches einem Shellskript ähnelt.
