\subsection{Funktionsweise des SVN und Tools}
Im vorigen Unterkapitel wurde erläutert, wie das SVN funktioniert. In diesem Unterkapitel wird erklärt was für Funktionalitäten SVN bietet, bzw. wie man mit SVN arbeitet. Anschließend werden Tools für die Arbeit mit SVN aufgelistet. Bei den Befehlen bezieht sich die angegeben Adresse auf das SVN-Repository vom Studienprojekt \flqq DecidR \frqq.\\
Nachdem das SVN Repository auf einem Server angelegt und die Ordnerstruktur gewählt wurde, muss der Entwickler die gleiche Ordnerstruktur auf sein OS herstellen. Dazu bietet SVN einen Befehl an:
\begin{verbatim}
 svn checkout http://decidr.googlecode.com/svn/trunk/ decidr
\end{verbatim}
Dieser Befehl berechtigt den Entwickler nur das Lesen der Ordnerstruktur. Falls man selber Dateien hochladen oder Änderungen vornehmen möchte, muss das Checkout verschlüsselt passieren:
\begin{verbatim}
 svn checkout https://decidr.googlecode.com/svn/trunk/ 
 decidr --username username
\end{verbatim}
Man muss dabei seinen Benutzernamen und sein Passwort eingeben, erst dann erfolgt der Checkout in den Ordner, den man nach der Repository-Adresse angegeben hat. Beim ersten checkout wird in dem Ordner eine .svn Datei erstellt, in der die kompletten Daten des SVN-Repositorys stehen.\\
Sämtliche Updates auf dem Repository kann mit dem Update-Befehl auf sein OS holen:
\begin{verbatim}
 svn update decidr
\end{verbatim}
Dabei reicht es, wenn man den Ordner angibt der erneuert werden soll. Dieser muss aber die .svn Datei erhalten.\\
Falls man neue Dateien in das Repository laden möchte, muss man zunächst die Dateien vormerken. Dies geschieht mit:
\begin{verbatim}
 svn add file
\end{verbatim}
Daraufhin muss dem Repository noch mitgeteilt werden, dass die markierten Dateien nun hochgeladen und ins Repository aufgenommen werden sollen:
\begin{verbatim}
 svn commit decidr
\end{verbatim}
Beim commit ist es üblich, dass man noch Kommentare mitschreibt, zum besseren Verständnis was sich geändert hat. Das erreicht man mit dem Parameter -m \flqq Kommentar \frqq.\\ \newpage



\vspace{2cm}

\textbf{Tools für SVN}
\begin{itemize}
 \item rapidSVN \cite{rapidSVN}
 \item subclipse \cite{subclipse}
 \item subcommander \cite{subcommander}
 \item TortoiseSVN \cite{tortoiseSVN}
 \item versions \cite{versions}
 \item statsvn \cite{statsvn}
 \item smartSVN \cite{smartsvn}
\end{itemize}



