\section{Zusammenfassung}
Im der Ausarbeitung habe ich zwei gängige Tools beschrieben, die heutzutage als Standard gelten, wenn man größere Projekte entwickeln möchte.\\
Subversion ist nicht mehr vom Projektmanagement weg zu denken. Es bietet eine stabile Grundlage zur Sicherung der Dateien und zur Verwaltung der Dateien, sodass eine große Softwaregruppe mit bis zu zehn Entwicklern gleichzeitig an einem Projekt arbeiten kann, ohne dass es zu Konflikten kommt. Und durch das ausgeprägte Loggen kann man immer nachvollziehen, welche Änderunge vorgenommen wurden. Zum anderen dient Subversion ebenfalls als Nachweis. Durch weitere Programme kann man sich die kompletten svn-Daten auflisten lassen und kann überprüfen, welcher Entwickler wieviel hochgeladen hat. Die müssen nicht ausschlaggebend für eine Bewertung des Entwicklers sein, aber man kann sie in die Bewertung mit einbeziehen. Man sieht also, dass Subversion mehr zu bieten hat als nur eine Versionsverwaltung. \\
Maven erleichtert einige Aufgaben eines Entwicklers oder einer Entwicklergruppe. Der standardisierte Software-Lebenszyklus wird automatisiert und unterschiedliche Strukturen werden aufgehoben, sodass eine einheitliche Anwendung entsteht, die später ohne große Probleme in anderen Projekten integriert werden kann. Dabei werden frühzeitig Fehler entdeckt, die Entwickler vor großen Problemen stellen könnten. In Kombination mit Hudson, der permanent bei neuen Änderungen die Anwendung neu baut und testet, ist Maven ein weiteres Tool für das Projektmanagement, mit dem Entwickler sehr viel Zeit sparen können und diese Zeit in Phasen investieren können, die der Planung des Projektes dienen (Projektplan, Spezifikation, Entwurf). Das gewährleistet eine bessere Planung mit hoher Qualität, wenigen Fehlern und einer stabilen Software. \\
In Bezug auf das Studienprojekt \flqq DecidR \frqq wird Subversion schon benutzt. Ob sich Maven und Hudson mitintegrieren lassen wird sich entscheiden. Meine persönlicher Wunsch wäre es, diese Tools zu benutzen.