\section{Zusammenfassung}

In der Ausarbeitung habe ich drei gängige Werkzeuge beschrieben, die heutzutage als Standard gelten, wenn man größere Projekte entwickeln möchte.

Subversion ist nicht mehr als Werkzeug wegzudenken. Es bietet eine stabile Grundlage zur Sicherung und zur Verwaltung der Dateien. Dadurch kann eine große Softwaregruppe gleichzeitig an einem Projekt arbeiten. Und durch das ausgeprägte Loggen kann man stets nachvollziehen, welche Änderungen vorgenommen wurden. Zum anderen dient Subversion ebenfalls als Nachweis für die Arbeit eines Entwicklers. Durch weitere Programme kann man sich die kompletten svn-Daten auflisten lassen. Dabei sieht man welcher Entwickler welche Dateien hochgeladen hat. Ob der Inhalt der hochgeladenen Dateien sinnvoll ist, das kann Subversion nicht kontrollieren. Daher ist dieser Nachweis keine hundertprozentige Sicherheit dafür, ob der Entwickler effektiv gearbeitet hat. Man kann es aber zur Bewertung hinzuziehen.

Maven erleichtert einige Aufgaben eines Entwicklers oder einer Entwicklergruppe. Der standardisierte Software-Lebenszyklus wird automatisiert und unterschiedliche Strukturen werden aufgehoben. Dadurch entsteht ein einheitliches Programm, das später ohne große Probleme in anderen Projekten integriert werden kann. Dabei werden frühzeitig Fehler entdeckt, die Entwickler vor großen Problemen stellen könnten. In Kombination mit Hudson, das permanent bei neuen Änderungen die Anwendung neu baut und testet, ist Maven ein weiteres Tool, mit dem Entwickler sehr viel Zeit sparen können. Diese Zeit können die Programmierer in Phasen investieren, die der Planung des Projektes dienen (Projektplan, Spezifikation, Entwurf). Das gewährleistet eine bessere Planung mit hoher Qualität, wenigen Fehlern und einer stabilen Software. 

In Bezug auf das Studienprojekt \glqq DecidR\grqq{} wird Subversion bereits benutzt. Ob sich Maven und Hudson integrieren lassen wird sich entscheiden. Mein persönlicher Wunsch wäre es, diese Tools zu benutzen, da sie uns sehr viel Arbeit abbnehmen würden. Außerdem würden sie uns zur frühen Fehlererkennung zwingen. Das erspart uns sehr viel Aufwand im Nachhinein bei der Fehlerbehebung und wir minimieren dadurch das Risiko des Scheiterns des Projekts